% \titrepartie{Les entiers naturels}
% L'ensemble des entiers naturels n'est plus défini explicitement en
% mathématiques et c'est bien dommage... car la définition de la notion
% d'arbre en est très proche. Voici une définition possible:
% \begin{df}[Entiers naturels]\label{df:entiers-naturels}
%   On appelle \emph{ensemble des entiers naturels}, et on note $\N$ un
%   ensemble muni d'un élément appelé \emph{zéro} et noté $0$ ainsi que
%   d'une fonction $S : \N\to\N$ appelée \emph{fonction successeur}
%   vérifiant les trois propriétés suivantes:
%   \begin{enumerate}
%   \item La fonction $S$ est injective.
%   \item L'image de $S$ ne contient pas $0$, i.e. pour tout $n\in\N$,
%     $S(n)\neq 0$.
%   \item Le plus petit sous-ensemble de $\N$ contenant $0$ et stable
%     par $S$ est $\N$ lui-même.
%   \end{enumerate}
% \end{df}
% On peut montrer que l'existence de $\N$ est équivalente à celle de
% l'existence d'un ensemble infini. Selon les auteurs, l'une ou l'autre
% est prise comme axiome.

% Intuitivement, la fonction successeur est la fonction $n\mapsto n+1$
% et la troisième propriété dit que si $E$ est un sous-ensemble de $\N$
% vérifiant $0\in E$ et $\forall n \in \N\quad n\in E \Rightarrow n+1
% \in E$, alors $E = \N$.

% Elle est donc équivalente au principe de récurrence (prendre pour $E$
% l'ensemble des éléments vérifiant une certaine propriété $P$).

% Donnons maintenant la définition des arbres.

% Notation: Étant donné une fonction $f : A \to B$ et $A'\subset A$, on
% notera $f\braket{A'}$ l'image directe de $A'$ par $f$.
\titrepartie{Arbres binaires-unaires}

Donnons une première définition informelle
\begin{df}
Étant donné un ensemble $N$, un arbre (étiqueté) est une structure de
données qui peut se représenter sous la forme d'une hiérarchie dont
chaque élément est appelé \emph{nœud} et est étiqueté par un élément
de $N$.

Cette hiérarchie peut n'avoir aucun nœud, auquel cas l'arbre est
appelé arbre vide.

Lorsque cette hiérarchie possède au moins un nœud, le nœud initial est
appelé racine.

Dans un arbre binaire (ou binaire-unaire), chaque nœud possède deux
fils, dont zéro, un ou deux sont non-vides, l'un appelé fils-gauche et
l'autre appelé fils-droit.
\end{df}

Mathématiquement:
\begin{df}[Arbres binaires-unaires]\label{arbres-binaires-unaires}
  Soit $N$ un ensemble.  On appelle ensemble des \emph{arbres
  binaires-unaires} dont les n\oe{}uds  sont étiquetées par des
  éléments de $N$ un ensemble $A(N)$ défini récursivement de la façon
  suivante:
  \begin{enumerate}
  \item $\emptyset \in A(N)$
  \item Pour tout $g\in A(N)$, $d\in A(N)$ et tout $x\in N$, on a
    $(g, x, d)\in A(N)$ \texttt{[faire un dessin]}
  \end{enumerate}
\end{df}
\begin{rmq}
  On considère implicitement dans cette définition que
  tout arbre peut être construit par un nombre fini
  d'applications de ces deux règles.

  Un ensemble vérifiant ces propriétés existe. Sa construction, si on
  veut la faire correctement en termes de logique mathématique, n'est pas
  complètement triviale.
\end{rmq}

\texttt{Définition Caml}

\begin{df}[Chemin dans un arbre]\label{df:chemin-dans-un-arbre}
  Étant donné un entier $n\in\N$, on appelle chemin (de longueur $n$)
  partant de la racine dans un arbre binaire une suite finie $d_{0}, \ldots, d_{n-1}$
  d'éléments appartenant à $\Set{\mathsf{Gauche}, \mathsf{Droite}}$.

  Étant donné un arbre binaire (entier ou binaire-unaire) $a$, on
  définit (s'il existe) le sous-arbre (ou le nœud) de $a$ désigné par
  un chemin $c$ par récurrence sur la longueur du chemin (voir code).
\end{df}

\begin{rmq}
  \begin{enumerate}
  \item La racine de l'arbre est désignée par le chemin vide.
  \item Tout sous-arbre peut être désigné par un chemin.
  \item Les chemins de longueur maximale désignant un sous-arbre
    désignent un sous-arbre vide.
  \end{enumerate}
\end{rmq}

\begin{df}[Taille d'un arbre]
  La taille $|a|$ d'un arbre $a$ est le nombre de ses nœuds. Autrement dit
  \begin{enumerate}
  \item La taille de l'arbre vide est $0$.
  \item La taille d'un arbre non-vide, de fils gauche $g$ et de
      fils-droit $d$ est $|g| + 1 + |d|$.
  \end{enumerate}
\end{df}

\begin{rmq}
  Étant donné un arbre $a$, le nombre de chemins désignant un
  un sous-arbre non-vide de $a$ (i.e. un nœud de $a$) est $|a|$.
\end{rmq}

\texttt{Définition Caml, transition vers le principe d'induction}

% \begin{rmq}
%   Signification des trois points:
%   \begin{enumerate}
%   % \item L'opérations $\mathsf{noeud}$ et la constante $\mathsf{vide}$
%   %   permettent de \og{}construire\fg{} des objets mathématiques au
%   %   sens où à partir du résultat, on peut retrouver les arguments.
%   \item Pour tout arbre, il y a au plus une façon de l'écrire sous la
%     forme $\mathsf{noeud}(a_1, v, a_2)$.
%   \item Un arbre de la forme $\mathsf{vide}$ ne peut s'écrire sous la
%     forme $\mathsf{noeud}(a_1, v, a_2)$.
%   \item Tout arbre peut être construit par application finie des
%     opérations de construction $\mathsf{noeud}$ et
%     $\mathsf{vide}$. En particulier tout arbre est 
%     de la forme $\mathsf{noeud}(a_1, v, a_2)$ ou de la forme
%     $\mathsf{vide}$. De plus, pour tout arbre, l'algorithme consistant
%     à remplacer l'arbre par un de ses fils tant que celui-ci n'est pas
%     $\mathsf{vide}$ termine toujours.
%   \end{enumerate}
%   Précisons le troisième point. Les ensembles $N$ et $F$ étant fixés,
%   on définit l'ensemble des arbres de hauteur au plus $n$, pour tout
%   $n\in\N$, comme suit:
%   \begin{align}
%     A_{0} &= \Set{\mathsf{vide}}\\
%     \forall n\in\N\quad A_{n+1} &=
%       A_{n} \cup \mathsf{noeud}\Braket{A_{n}\times N \times A_{n}}
%   \end{align}
%   Notons alors $A_{\infty}$ l'union des
%   $A_{n}$ pour $n\in\N$:
%   \begin{equation*}
%     A_{\infty} = \bigcup_{n\in\N} A_{n}
%     = \Set{ a\in A(N)| \exists n\in\N a \in A_{n}}
%   \end{equation*}

%   L'ensemble $A$ est l'ensemble des arbres constructibles en un nombre
%   fini d'applications de $\mathsf{feuille}$ et $\mathsf{noeud}$.

%   $A_{\infty}$ est un sous-ensemble de $A$ stable par $\mathsf{noeud}$
%   et $\mathsf{feuille}$. De plus tout ensemble stable par
%   $\mathsf{noeud}$ et $\mathsf{feuille}$ contient nécessairement
%   $A_{\infty}$. Donc $A_{\infty}$ est le plus petit ensemble stable
%   par $\mathsf{noeud}$ et $\mathsf{feuille}$.

%   La troisième condition de la définition est donc équivalente à $A(N)=A_{\infty}$.
% \end{rmq}

\begin{prop}[Principe d'induction sur les arbres]
  Soit $N$ un ensemble. Notons $A(N)$ l'ensemble des arbres
  binaires-unaires et $P$ un prédicat sur les arbres. Supposons qu'on
  a les deux propriétés suivantes:
  \begin{enumerate}
  \item $P(\emptyset)$.
    \item $\forall (g, d)\in A(N)^2 P(g)\forall x \in N\ \land P(d)
      \Rightarrow P((g, x, d))$.
  \end{enumerate}
  Alors $\forall a\in A(N)\ P(a)$.
\end{prop}

On tire de ce principe la possibilité de définir des fonctions par
induction sur la structure d'un arbre. Par exemple:
\begin{df}[Hauteur d'un arbre]
  La hauteur $h(a)$ d'un arbre $a$ est définie par:
  \begin{enumerate}
  \item La hauteur de l'arbre vide est $0$.
    \item La hauteur d'un arbre de fils-gauche $g$ et de fils-droit
      $d$ est $1 + \max(h(g), h(d))$.
  \end{enumerate}
\end{df}

\begin{prop}
  Pour un arbre non-vide, la hauteur est le nombre de nœuds maximal
  sur un chemin partant de la racine.
\end{prop}

\begin{rmq}
  Certains auteurs définissent la hauteur comme le nombre d'arêtes
  maximales sur un chemin partant de la racine dans l'arbre. Pour eux, un arbre réduit à un
  unique nœud est alors de hauteur $0$ alors que pour nous, c'est un
  arbre de hauteur $1$ ; l'arbre vide n'a alors ou bien pas de
  hauteur, ou bien la hauteur $-1$.
\end{rmq}

\begin{thm}
  Pour tout arbre $a$:
  \begin{equation*}
    |a| \in \ii{h(a), 2^{h(a)}}
  \end{equation*}
\end{thm}
\begin{proof}
  Le nombre de nœuds maximal $h(a)$ sur un chemin partant de la racine
  dans l'arbre
  est inférieur ou égal au nombre de nœud total $|a|$, d'où $h(a)\leq
  |a|$.

  Dans un arbre parfait, tout nœud est accessible par un chemin de
  longueur au plus $h(a)-1$. Le nombre de chemin est au plus
  \begin{equation*}
    \sum_{k=0}^{h(a)-1} 2^k = 2^{h(a)} - 1
  \end{equation*}
\end{proof}
\begin{rmq}
  L'encadrement précédent est serré, au sens où pour tout $n\in \N$,
  on peut trouver deux arbres $a_1$ et $a_2$ de hauteur $n$ tels que
  $|a_1| = h(a_1)$ d'une part et $|a_2| = 2^{h(a_2)}-1$.
\end{rmq}

\begin{cor}
  Pour tout arbre $a$, on a
  \begin{equation*}
    \ceil{\log_2 (|a|+1)} \leq h(a) \leq |a|
  \end{equation*}
\end{cor}

\begin{df}[Parcours en profondeur]
\begin{verbatim}
 TODO : parcours préfixe, infixe, postfixe. Complexité du code.  
\end{verbatim}
\end{df}

Complexité : identifier complexité dans le cas pire/meilleur version
naïve. 

Exercice en cours :
\begin{verbatim}
évaluation expression arithmétique -> arbres d'une expression
  (gestion opérations unaires). Complexité.
\end{verbatim}

Parcours en profondeur : version $O(n)$ pour la récupération de la
liste pour un arbre de taille $n$.

Exercice à préciser (il faut marquer les feuilles ou les sous-arbres
vides) :
\begin{verbatim}
- récupération du parcours à partir de la liste accumulée (préfixe ok,
  postfixe : on garde une pile ou on renverse, infixe : non
  reconstituable, militaire : file et parcours depuis la fin)
\end{verbatim}

\begin{df}[Parcours en largeur, de gauche à droite]
  
\end{df}

Code Caml : files naïves. Identifier le fait qu'on a besoin d'une
structure de file.

Complexité.

\begin{df}[Arbres binaires parfaits/complets/quasi-complets]
 Tous les sous-arbres vides sont à la même profondeur (ou quasi, avec
 les nœuds tassés à gauche).
\end{df}

% TODO : tester qu'un arbre est parfait/complet (on peut calculer la
% hauteur $h$ puis tester qu'on a affaire à un arbre complet de hauteur
% $h$ mais c'est délicat pour les sous-arbres droits ; plus malin :
% retourner la hauteur plus une indication disant si l'arbre est
% parfait/quasi complet non complet/non quasi-complet).

\begin{prop}[Numérotation des nœuds par des entiers]
  Soit $a$ un arbre quasi-complet. Étiquetons les nœuds de $a$
  par les entiers de $\ii{0, |a|}$ de la façon suivante:
  On effectue un parcours en largeur gauche-droite en étiquetant les
  nœuds par des entiers successifs en commençant par $0$ à la racine.

  Alors la racine est étiquetée avec $0$ et pour tout nœud étiqueté
  par un entier $n$, on a les propriétés suivantes:
  \begin{enumerate}
  \item Il a un fils-gauche si et seulement si $2n+1< |a|$;
    dans ce cas, le fils-gauche a pour étiquette $2n+1$.
  \item Il a un fils-droit si et seulement si $2n+2<|a|$; dans ce cas,
    le fils-droit a pour étiquette $2n+2$.
  \end{enumerate}
\end{prop}

\begin{df}[Nœuds internes, externes, feuilles]
  Dans un arbre binaire, on appelle \emph{nœud externe} ou
  \emph{feuille} tout nœud dont les deux fils sont vides.

  On appelle \emph{nœud internes} les autres nœuds.
\end{df}

\titrepartie{Arbres binaires entiers}
\begin{df}[Arbres binaires entiers]\label{df:arbres-binaires-entiers}
  On appelle ensemble des \emph{arbres
  binaires entiers} l'ensemble des
  arbres binaires-unaires \textbf{non-vides} vérifiant simultanément
  ces trois conditions:
  \begin{itemize}
  \item tous les nœuds internes ont exactement deux fils;
  \item les feuilles sont étiquetées par des éléments de $F$;
  \item les nœuds internes sont étiquetées par des éléments de $N$.
  \end{itemize}
  \texttt{[Dessin]}.
\end{df}
\begin{rmq}
  En général, on distingue visuellement sur le dessin les nœuds
  internes et les feuilles.
\end{rmq}

On modélise généralement les arbres binaires entiers par un autre type
Caml. Le type des arbres binaires entiers dont les feuilles sont
étiquetées par des éléments de type $\alpha$ et les nœuds internes des
éléments de type $\beta$ est en général défini ainsi:

\begin{verbatim}
type ('a, 'b) arbre =
  | Feuille_abe of 'a
  | Noeud_abe of ('a, 'b) arbre * 'b * ('a, 'b) arbre
;;
\end{verbatim}

\begin{prop}[Principe d'induction sur les arbres binaires entiers]
  Soit $N$ et $F$ deux ensemble. Notons $A(N, F)$ l'ensemble des
  arbres binaires-entiers dont les nœuds sont étiquetés par des
  éléments de $N$ et les feuilles par des éléments de $F$. Soit $P$ un
  prédicat sur les arbres. Supposons qu'on 
  a les deux propriétés suivantes:
  \begin{enumerate}
  \item $P$ est vrai sur tout arbre réduit à une feuille.
  \item Pour tout $(g, d)\in A(N,F)^2$ et tout $x\in N$, si $P(g)$
    et $P(d)$ sont vrais alors $P((g, x, d))$ est vrai.
  \end{enumerate}
  Alors $\forall a\in A(N, F)\ P(a)$.
\end{prop}

Remarquez qu'à un arbre binaire entier, on peut associer son squelette
qui est un arbre binaire-unaire:

\begin{verbatim}
let rec squelette a = match a with
  | Feuille_abe x -> Vide
  | Noeud_abe (a1, y, a2) -> Noeud(squelette a1, y, squelette a2)
\end{verbatim}

\begin{exo}
  On coupe une tablette de chocolat constituée. À chaque coupe, on
  coupe un rectangle en deux. Combien de coupes faut-il au minimum
  pour réduire la tablette en carreaux atomiques?
\end{exo}

\begin{prop}
  Pour tout arbre binaire entier, ayant $f$ feuilles et $n$ nœuds internes, on
  a $f = n + 1$.  
\end{prop}
\begin{proof}
  Par induction structurelle sur les arbres \texttt{faire écrire par
    un élève}.

  Ou par déforestation: étant donné une forêt, on peut remplacer
  un arbre non vide par ses deux fils et on itère jusqu'à ne plus
  avoir que des feuilles à la fin. On diminue ainsi de $1$ le
  nombre de nœuds et on augmente de $1$ le nombre d'arbres. La somme
  du nombre de nœuds et du nombre d'arbres est donc constante. Or elle
  vaut initialement $n+1$ et $f$ à la fin.

  Ou par argument des parents et des enfants: chaque nœud interne a
  deux enfants. Chaque nœud interne autre que la racine et chaque
  feuille ont un parent. D'où $n - 1 + f = 2n$
\end{proof}
\begin{exo}
  Pour les arbres binaires unaires, a-t-on $f\geq n+1$? $f \leq n+1$?
  Justifier.
\end{exo}

\begin{prop}
  TODO : lien feuilles/noeuds. Méthode : par induction structurelle ou
  lemme des bergers.
\end{prop}

On peut faire les choses de façon plus générique (voir code).
